\documentclass[a4paper, landscape]{article}
%\usepackage{}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{interro}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{fourier}
\usepackage{multicol}
\usepackage{codesnippet}
\usepackage{comment}

\geometry{top=1cm, bottom=1cm, left=1cm, right=1cm, headsep=2ex}
%\setlength{\columnsep}{2cm}
\def\etablogo{logo}
\classe{1\up{re} \textsc{st2s} 4}
\date{14/12/2023}

\title{Devoir surveillé n\up{$\circ$}3}

\renewcommand{\degre}{\up{$\circ$}}

\ifinterrocorr\else\excludecomment{correction}\fi

\def\maxn {1}
\begin{document}
\begin{multicols}2
    
\header

\calc y

\begin{exercice}6
%\def\graphicsize{5.5cm}
%\begin{minipage}{\dimexpr\linewidth - \graphicsize - 2em\relax}
    Voici quatre droites tracées dans un repère orthonormal, et les six fonctions suivantes:
\begin{tabular}{*{3}{p{0.3 \linewidth}l}}
$f_1 : \dfrac12x-1$&$f_2 : x\mapsto 2$&$f_3 : x\mapsto -x+2$\\
$f_4 : x\mapsto 2x+2$&$f_5 : x\mapsto 2x-1$&$f_6 : x\mapsto -x$\\
\end{tabular}

\begin{enumerate}
    \item Associer à chacune de ces droites, lorsque cela est possible, la fonction affine  qu'elle représente parmi la liste des fonctions ci-dessus.
    \item Pour chaque fonction qui n'est pas représentée, tracer sa représentation graphique. Expliquer votre démarche.
\end{enumerate}
%\end{minipage}\hfil%
%\begin{minipage}{\graphicsize}
\ifinterrocorr (graphique complété ci-après) \else
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
    
%repère
\axes{-4}{6.2}{-4}{6.2};
\foreach \i in {-2,-1,...,3}{
\node[below] at (2*\i,0) {\i};
\node[left] at (0,2*\i) {\i};
}
\draw (-4,-4) -- (6.2,1.1) node[above] {$d_2$};
\draw (-4,4) -- (6,4) node[below left] {$d_1$};
\draw (-2,6) -- (6,-2) node[below left] {$d_3$};
\draw (4,-4) -- (4,6) node[below right] {$d_4$};
\end{tikzpicture}
%\end{minipage}
\end{center}
\fi

\begin{correction}
    Comme $(d_4)$ est verticale, elle n'est pas la représentation graphique d'une fonction.

    On a les identifications suivantes:

    \begin{tabular}{c|cccccc}
        Fonction & $f_1$ & $f_2$ & $f_3$ & $f_4$ & $f_5$ & $f_6$ \\
        Droite & $(d_2)$ & $(d_1)$ & $(d_3)$ & $(d_5)$ & $(d_6)$ & $(d_7) $
    \end{tabular}

    Les droites $(d_5)$, $(d_6)$ et $(d_7)$ sont représentées ci-après.

    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
    
%repère
\axes{-4}{6.2}{-4}{6.2};
\foreach \i in {-2,-1,...,3}{
\node[below] at (2*\i,0) {\i};
\node[left] at (0,2*\i) {\i};
}
\draw (-4,-4) -- (6.2,1.1) node[above] {$d_2$};
\draw (-4,4) -- (6,4) node[below left] {$d_1$};
\draw (-2,6) -- (6,-2) node[below left] {$d_3$};
\draw (4,-4) -- (4,6) node[below right] {$d_4$};
\draw[densely dotted] (-4,-4) -- (1.1, 6.2) node[below right] {$d_5$};
\draw[densely dotted] (-1,-4) -- (4.1,6) node[above left] {$d_6$};
\draw[densely dotted] (-4,4) -- (4,-4) node[below left] {$d_7$};
\end{tikzpicture}
%\end{minipage}
\end{center}
\end{correction}

\end{exercice}
\ifinterrocorr\else\vspace{-3ex}\fi
\begin{exercice}4
    Dans la plupart des pays, les températures se mesurent en \degre C (Celsius) ; en Grande Bretagne ou aux États-Unis, les températures se mesurent en \degre F 
(Fahrenheit).

On sait que, à pression normale, l'eau pure gèle à 0 \degre C et à 32 \degre F. De même,  l'eau pure bout à 100 \degre C et à 212 \degre F.

On note $f(t)$ la fonction affine qui, à une température $t$ en \degre C, associe son équivalent en \degre F.

   
\begin{enumerate}

\item Expliquez pourquoi $f(0) = 32$ et $f(100) = 212$.

\begin{correction}
    Il faut associer 0\degre C à 32 \degre F. Donc l'image de 0 par $f$ est 32. De même, l'image de 100 correspond à 100\degre C et à 212 \degre F, et vaut donc 212.
\end{correction}

\item En déduire une expression pour $f$.

\begin{correction}
    On connaît l'ordonnée à l'origine qui est 32. Pour le coefficient directeur, on obtient
    \begin{equation*}
        m = \frac{212 - 32}{100 - 0} = \frac {180}{100} = 1,8.
    \end{equation*}
    Dès lors, on obtient $f(x) = 1,8 x + 32.$
\end{correction}

\item Déterminer la température en \degre F quand elle est de 30 \degre C.

\begin{correction}
    On calcule $f(30) = 1,8 \times 30 + 32 = 54 + 32 = 86$. La température demandée est de 86 \degre F.
\end{correction}

\item  Si la température mesurée est de -10 \degre F, quelle est la température en \degre C?

\begin{correction}
    On souhaite $x$ tel que $f(x) = -10$. On a $f(x) = -10$ ssi $1,8 + 32 = -10$ ssi $1,8 x = -10-32$ ssi $1,8x = -42$ ssi $x = \dfrac{-42}{1,8} = - \dfrac{70} 3 \simeq -23,33$. On en déduit une température de $-23$ \degre C.
\end{correction}
\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}4
Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par : $f(x)=-x+5$.
\begin{enumerate}
\item Déterminer l'antécédent de 2 par la fonction $f$.

\begin{correction}
 On veut $x$ tel que $f(x) = -2$, soit $-x + 5 = -2$. On obtient $-x = -7$, soit $x = 7$.    
\end{correction}

\item Quelle est l'image de $-4$ par $f$?

\begin{correction}
    On calcule $f(-4) = -(-4) + 5 = 4+5 = 9$.
\end{correction}

\item Simon affirme : \og{}il existe un nombre $x$ qui est égal à son image par la fonction $f$\fg{}.\\
A t-il raison ?

\begin{correction}
    Pour le voir, il faut résoudre l'équation $f(x) = x$, soit $-x + 5 = x$. On en déduit $5 = 2x$ soit $x = \dfrac 5 2= 2,5$. Simon a donc raison, le nombre auquel il fait référence est $2,5$.
\end{correction}


\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}{6}
Les fonctions $f,\ g,\ h$ et $p$ sont définies sur l'intervalle $[-3; 4]$ par les graphiques suivants, dans un repère orthonormé:

\noindent\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
    \axes{-6.2}{8.2}{-3.2}{5.2}
    \node [below left] at (0,0) {$0$};
    \node [left] at (0,2) {$1$};
    \node [below] at (2,0) {$1$};
    \draw[very thick] (-6,4) -- (8,-3) node[above]{$\mathcal C_f$};
    \draw[very thick, densely dashed, smooth, samples=100,domain=-6:8] plot(\x,{-4*(\x+6)*(\x-8)/49 +1}) node[below] {$\mathcal C_p$};
    \draw[very thick, densely dotted, smooth, samples=100,domain=-6:8] (-6,2) -- (-4,0) .. controls (-3,-1) and (-2.5, -1) .. (-2,0) .. controls (-1.5, 1) and (1.5,2.75) .. (3,3) .. controls (4.5, 3.25) and (5,3) .. (6,0.5)  .. controls (7,-3)  .. (8,-2) node[above] {$\mathcal C_h$};
    \draw[very thick, dashed] (-6,3) .. controls (-5,0) and (-5,-2) .. (-4,-1);
    \draw[very thick, dashed, smooth, samples=100,domain=-4:4] plot(\x,{0.02*(\x+4)*(\x-3)*(\x-10) - 1});
    \draw[very thick, dashed] (4,-2) .. controls (6,-4) and (7,-1) .. (8,2) node[above] {$\mathcal C_g$};

\end{tikzpicture}

\vspace{-3ex}

\noindent Avec la précision permise par le graphique, répondre aux questions suivantes. \textbf{Les traits de lecture doivent être visibles sur le graphique.}

\begin{multicols}2
    
\begin{enumerate}
    \item Déterminer:
    \begin{enumerate}
    \item l'image de 2 par $f$; \corr{$f(2) = -0,5$}
    \item $g(-1)$;\corr{ $= 0,7$}
    \item les antécédents éventuels de $1,5$ par $p$; \corr{2 antécédents qui sont $-2$ et $3$}
    \item les racines de $h$ (c'est-à-dire: les valeurs de $x$ telles que $h(x) = 0$). \corr{3 racines, qui sont $-2$, $-1$ et $3,1$.}
    \end{enumerate}


\item Résoudre graphiquement les équations:
    \begin{enumerate}
    \item $f(x) = 0,5$;\corr{S=\{0\}}
    \item $g(x) = 1$;\corr{S=\{$-3$;4\}}
    \item $p(x) = 2$;\corr{S=\{$-0,75$;2,25\}}
    \item $f(x) = g(x)$.\corr{S=\{$-0,6$;1;3,1\}}
    \end{enumerate}
\item Résoudre graphiquement les inéquations:
\begin{enumerate}
    \item $h(x) > 1$;\corr{S=$]0,3; 2,7[$}
    \item $g(x) \leqslant p(x)$.\corr{S=$[-2,7;3,9]$}
\end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{multicols}

\end{exercice}
\end{multicols}





\end{document}

\begin{exercice}8
    Dans un magasin, une cartouche d'encre pour imprimante coûte 15 \euro{}.
Sur un site Internet, cette même cartouche coûte 10 \euro{}, avec des frais de livraison fixes de 40 \euro{} quel que soit le nombre de cartouches achetées.


\begin{enumerate}
    \item Compléter le tableau suivant :
    
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\noindent\begin{tabular}{c*{5}{|p{1.2cm}}}
    Nombre de cartouches achetées& 2& 5 & 8 &10 &14\\\hline
    Prix magasin &&&&&\\\hline
    Prix internet &&&&&\\\hline
\end{tabular}
\item  Le nombre de cartouches achetées est noté $x$.
\begin{enumerate}
    \item Soit $f$ la fonction donnant, pour $x$, le prix $f(x)$ payé en magasin. Donner une expression pour $f(x)$.
    \item La fonction $g$ donnera le prix payé sur internet. Donner une expression pour $g(x)$.
\end{enumerate}
 \item  Dans un repère orthogonal où l'on utilise:
 \begin{itemize}
     \item en abscisses, un grand carreau (ou 2 petits) pour 2 cartouches;
     \item et en ordonnées, un grand carreau (ou 2 petits) pour 10\euro,
 \end{itemize}
 tracer les droites représentatives de $f$ et $g$.
 \item \begin{enumerate}
     \item Déterminer graphiquement le prix le plus avantageux pour l'achat de 6 cartouches. Vous laisserez apparents les traits de constructions.
     \item Sonia dispose de 80 \euro{} pour acheter des cartouches. Est-il plus avantageux pour elle d'acheter des cartouches
en magasin ou sur internet ? Vous laisserez apparents les traits de constructions.
\item Déterminer graphiquement à partir de combien de cartouches le prix sur Internet devient inférieur ou égal à celui du magasin.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{exercice}

